<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.1//EN" "document-v11.dtd">
<document> 
  <header> 
    <title>Features</title> 
    <authors><person name="Thomas Türk" email="t_tuerk@gmx.de"/> 
    </authors> 
    <abstract>Features von KBVT</abstract> 
  </header> 
  <body> 
    <p>KBVT ist ein Tool für kleinere und mittlere Büchereien. Unter
    anderem bietet es</p>
    <ul>
       <li>Verwaltung des Bestandes</li>
       <li>Verwaltung der Benutzer</li>
       <li>elektronische Ausleihe</li>
       <li>automatische Mahnungen</li>
       <li>Verwaltung von Veranstaltungen</li>
       <li>Ausleihstatistiken, Medienlisten, Teilnehmerlisten und
    andere Ausgaben als PDF</li>
       <li>Barcodescanner-Unterstützung</li>
       <li>Erstellung von Medienaufklebern und Leserausweisen</li>
    </ul>
    <p>
Diese Features werden von mehreren Anwendungen zur Verfügung
gestellt. Ziel war es, für jede Situation eine eigene
Anwendung zur Verfügung zu stellen und so eine einfache, leicht
verständliche und auch leicht austauschbare Oberfläche für die
einzelnen Aufgaben zur Verfügung zu stellen. KBVT gliedert sich 
in folgende Hauptanwendungen:</p>
<dl>
  <dt>Bestandsverwaltung</dt>
  <dd>Diese Anwendung dient der Verwaltung des Bestandes.</dd>

  <dt>Ausleihe</dt>
  <dd>Diese Anwendung dient den täglich anfallenden Aufgaben wie
  Ausleihe, Benutzerverwaltung, Mahnungswesen, usw.</dd>

  <dt>Veranstaltungen</dt>
  <dd>Diese Anwendung dient der Verwaltung von Veranstaltungen und
    der Verwaltung der Teilnahmen an diesen Veranstaltungen.</dd>
  <dt>Ausgaben</dt>
  <dd>Diese Anwendung dient der Ausgabe von Statistiken,
    Medienlisten, Teilnehmerlisten, Medienaufklebern, Leserausweisen, usw.
  </dd>
  <dt>Administrationstool</dt>
  <dd>Diese Anwendung dient der Konfiguration und Administration des
      Systems.
  </dd>
</dl>
<p>Jede dieser Anwendungen soll nun im Detail vorgestellt
werden. Weitere Anwendungen und die Erweiterung der vorhandenen 
sind in Planung. Näheres siehe unter
<link href="site:todo">ToDo</link>.
</p>
<section>
<title>Bestandsverwaltung</title>
<p>Die Anwendung <em>Bestandsverwaltung</em> bietet 
Funktionalität zum Bearbeiten
des Bestands. Es können neue Medien eingegeben, vorhandene Medien
bearbeitet und Medien aus dem Bestand entfernt werden.
Neben der Verwaltung des Bestandes können Medienaufkleber für den Einsatz eines
Barcodescanners erstellt sowie Medienlisten als
PDF-Datei ausgegeben werden. Dieses Standardformat PDF ermöglicht nicht
nur die Vorschau und den Druck der Medienlisten, sondern ist auch für die
Weitergabe oder eine Veröffentlichung im Internet geeignet.</p>
<p>
<fork href="images/bestand1.png">
<img src="images/bestand1-klein.jpg" alt="Screenshot 1"/></fork>
<fork href="images/bestand2.pdf">
<img src="images/bestand2-klein.jpg" alt="Screenshot 2"/></fork>
</p>
</section>
<section>
<title>Ausleihe</title>
<p>Die Anwendung <em>Ausleihe</em> bietet die Funktionen, die im
Alltag benötigt werden. Dazu zählt einmal die Ausleihe von
Medien. Medien können ausgeliehen, verlängert und zurückgegeben
werden. Bei der Ausleihe wird automatisch eine Konsistenzprüfung
durchgeführt. Dabei wird z.B. überprüft, ob das Medium
bereits von einem anderen Benutzer ausgeliehen ist.
Ausleihen können mit Hilfe eines Barcodescanners eingegeben werden. Dazu können
mit einem EAN13-Barcode versehene Leserausweise und Medienaufkleber in
der Anwendung <em>Ausgaben</em> gedruckt werden.
<br/>
Die Mahngebühr für überzogene Medien wird bei der Rückgabe
automatisch berechnet. Eine Liste aller Benutzer, die Medien überzogen
haben ist einsehbar. Desweiteren können auch Informationen über den
Ausleihstatus eines Mediums und auch über alle
jemals getätigten Ausleihen eines Benutzers eingeholt werden.
</p>
<p>
Außerdem können Benutzerdaten verwaltet werden. So können neue
Benutzer angelegt, Daten vorhandener Benutzer aktualisiert und auch
Benutzer wieder gelöscht werden. Neben den üblichen Daten, wie Name,
Alter, Adresse usw. ist es auch möglich, zu jedem Benutzer einen
Benutzernamen und ein
Passwort oder - genauer gesagt - den MD5-Hashcode eines Passwortes 
zu speichern. Dies wird in der KöB Oberbrechen dafür genutzt, dass
sich Benutzer unter Eingabe dieses Passwortes im Internet über die von
Ihnen zur Zeit ausgeliehenen Medien informieren können. 
</p>
<p>
Für einige Büchereien dürfte auch die Möglichkeit, die Freischaltung
eines Internetzugangs zu steuern, interessant sein. Die Oberfläche
selbst nimmt zwar nur Eintragungen in der Datenbank vor und hat somit
keinen direkten Einfluss auf die Freischaltung eines Internetzugangs,
in Verbindung mit anderen Tools kann dies aber sehr leicht bewerkstelligt
werden. In der KöB Oberbrechen wird hierzu der redirection-Mechanismus
der Proxy-Servers SQUID verwendet.<br/><br/>
<fork href="images/ausleihe1.png">
<img src="images/ausleihe1-klein.jpg" alt="Screenshot 1"/></fork>
<fork href="images/ausleihe2.png">
<img src="images/ausleihe2-klein.jpg" alt="Screenshot 2"/></fork>
<fork href="images/ausleihe3.png">
<img src="images/ausleihe3-klein.jpg" alt="Screenshot 3"/></fork>
<fork href="images/ausleihe4.png">
<img src="images/ausleihe4-klein.jpg" alt="Screenshot 4"/></fork>
<fork href="images/ausleihe5.png">
<img src="images/ausleihe5-klein.jpg" alt="Screenshot 5"/></fork>
<fork href="images/ausleihe6.png">
<img src="images/ausleihe6-klein.jpg" alt="Screenshot 6"/></fork>
<fork href="images/ausleihe7.png">
<img src="images/ausleihe7-klein.jpg" alt="Screenshot 7"/></fork>
</p>
</section>
<section>
<title>Veranstaltungen</title>
<p>Die Anwendung <em>Veranstaltungen</em> ermöglicht die Verwaltung von
Veranstaltungen und Anmeldungen für diese Veranstaltungen. 
Veranstaltungen sind in Gruppen, sogenannten Veranstaltungsgruppen
organisiert. Benutzer können sich für die einzelnen Veranstaltungen anmelden.
Dabei wird die Reihenfolge der Anmeldung und eine evtl. Bemerkung gespeichert.
Nach verschiedenen Kriterien sortierte Teilnehmerlisten 
können ausgegeben werden. Um die Teilnehmer 
verwalten zu können, ist auch die Verwaltung der Benutzer wie in der
Anwendung <em>Ausleihe</em> möglich.<br/><br/>
<fork href="images/veranstaltungen1.png">
<img src="images/veranstaltungen1-klein.jpg" alt="Screenshot 1"/></fork>
<fork href="images/veranstaltungen2.png">
<img src="images/veranstaltungen2-klein.jpg" alt="Screenshot 2"/></fork>
<fork href="images/veranstaltungen3.png">
<img src="images/veranstaltungen3-klein.jpg" alt="Screenshot 3"/></fork>
<fork href="images/veranstaltungen4.png">
<img src="images/veranstaltungen4-klein.jpg" alt="Screenshot 4"/></fork>
</p>
</section>
<section>
<title>Ausgaben</title>
<p>Die Anwendung <em>Ausgaben</em> ermöglicht die Ausgabe von
Statistiken, Medienlisten, Mahnungen, Teilnehmerlisten,
usw. Die möglichen Ausgaben werden in einer Baumstruktur zur Auswahl
angeboten. Vor dem Ausführen kann noch eine Beschreibung der Ausgabe
eingesehen werden. Welche Ausgaben angeboten werden, ist frei über
eine XML-Datei konfigurierbar. Speziell diese Anwendung ist auf
Erweiterbarkeit ausgelegt. Hier können Sie Ihre eigenen Statistiken,
Medienaufkleber, sowie import- / export-Filter einbauen.<br/><br/>
<fork href="images/ausgaben1.png">
<img src="images/ausgaben1-klein.jpg" alt="Screenshot 1"/></fork>
</p>
</section>
<section>
<title>Administrationstool</title>
<p>Die Anwendung <em>Administrationstool</em> ermöglicht 
Administration und Konfiguration des Systems. Sie erlaubt unter anderem:
</p><ul>
  <li>die grundlegende Konfiguration des Systems</li>
  <li>die Konfiguration der Büchereispezifika und der Ausleihordnung</li>
  <li>die Mitarbeiterverwaltung</li>
  <li>die Verwaltung von Medientypen</li>
  <li>die Verwaltung von Clients</li>
  <li>die Verwaltung der Systematiken</li>
</ul><p>
<fork href="images/admin1.png">
<img src="images/admin1-klein.jpg" alt="Screenshot 1"/></fork>
<fork href="images/admin2.png">
<img src="images/admin2-klein.jpg" alt="Screenshot 2"/></fork>
<fork href="images/admin3.png">
<img src="images/admin3-klein.jpg" alt="Screenshot 3"/></fork>
</p>
</section>
  </body> 
</document>
