<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.1//EN" "document-v11.dtd">
<document> 
  <header> 
    <title>Hilfe gesucht</title> 
    <authors><person name="Thomas Türk" email="t_tuerk@gmx.de"/> 
    </authors> 
    <abstract>Hilfe für die Weiterentwicklung gesucht</abstract> 
  </header> 
  <body>
    <p>Bisher wurde KBVT von nur einer einzigen Person
    entwickelt. Es entstand aus mehreren unabhängigen Softwarelösungen
    für die KöB-Oberbrechen und war ursprünglich nur für diese Bücherei
    gedacht. Im Laufe der Entwicklung zeigte sich jedoch, dass es
    evtl. auch für andere Büchereien interessant sein kann. Inzwischen
    ist das Projekt soweit fortgeschritten, dass eine 
    Veröffentlichung im Internet Sinn macht, obwohl es bei weitem noch
    nicht als fertig bezeichnet werden kann. Hilfe aller Art bei der
    Fertigstellung und 
    Weiterentwicklung ist jederzeit sehr willkommen.</p><p>
    Eine solche Hilfe bei der Entwicklung von KBVT kann ganz 
    unterschiedlicher Natur
    sein. Bereits über eine kurze eMail, die nur mitteilt, dass Sie
    KBVT verwenden, freue ich mich sehr. Natürlich ist es besser, wenn
    Sie mitteilen, was Ihnen an KBVT gefällt und was nicht. In diesem
    Zusammenhang möchte ich Sie ausdrücklich bitten, auch Kritik zu
    äußern.<br/> 
    Weiter gibt es viele sinnvolle Hilfen, die keine
    Programmierkenntnisse erfordern. So ist z.B. ein schöner Name für
    KBVT zu finden ;-) oder eine Dokumentation zu schreiben.
    Dann gibt es viele kleinere Programmieraufgaben, z.B. Anpassungen
    an die Bedürfnisse Ihrer eigenen Bücherei, kleine Erweiterungen
    oder eigene Ausgaben. Ich finde es sinnvoll,
    solche Änderungen auf diesen Seiten zu sammeln, damit auch andere
    Büchereien davon profitieren können. Soweit es
    meine Zeit zulässt, stehe ich hierbei auch gerne mit Rat und Tat zur Seite.
    <br/>Bei der Entwicklung wurde bereits darauf geachtet, dass solche 
    kleinen Erweiterungen möglichst leicht und nur mit 
    geringen Programmierkenntnissen möglich sind. Ich habe versucht, eine
    gute Dokumentation des Quellcodes zu schreiben und möglichst verständlichen
    Code zu schreiben.
    Nur an wirklich kritischen Stellen habe ich mich 
    bei der Abwägung zwischen verständlichem und schnellem Code zu Gunsten
    der Geschwindigkeit entschieden. Außerdem habe ich versucht, komplizierte
    Codeteile sinnvoll zu kapseln. So ist z.B. die Kommunikation mit der
    Datenbank gekapselt, so dass ein Zugriff auf diese ohne SQL-Kenntnisse
    erfolgen kann.</p>
    <p>Schließlich würde ich mich auch freuen, wenn sich jemand
    fände, der Interesse daran besitzt, KBVT auch in größerem Rahmen 
    weiterzuentwickeln. Dies
    kann in Zusammenarbeit mit mir oder auch
    unabhängig erfolgen. Selbst bei einer unabhängigen Weiterentwicklung fände
    ich aber eine lose Absprache sinnvoll.   
</p>
  </body> 
</document>
