<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.1//EN" "document-v11.dtd">
<document> 
  <header> 
    <title>Allgemeines</title> 
    <authors><person name="Thomas Türk" email="t_tuerk@gmx.de"/> 
    </authors> 
    <abstract>Allgemeine Informationen zu KBVT</abstract> 
  </header> 
  <body>
    <p>KBVT ist ein Tool für kleinere und mittlere Büchereien. Unter anderem
    ermöglicht es die Verwaltung des Bestandes, der Benutzer und ermöglicht
    eine elektronische Ausleihe. Außerdem können Veranstaltungen und
    Anmeldelisten verwaltet werden. Nähere Informationen sind unter <link
    href="site:features">Features</link> zu finden.
</p>
<p>
KBVT wird für die <link href="ext:koeb-oberbrechen">KöB Oberbrechen</link> von
einem langjährigen Mitarbeiter entwickelt und speziell auf die Bedürfnisse
dieser Bücherei angepasst. Einige besonders hervorzuhebende Eigenschaften
sind:</p> 
<ul> 
  <li>Betriebssystem- und Rechnerarchitektur-Unabhängigkeit</li>
  <li>leichte Anpassbarkeit, Erweiterbarkeit</li> 
  <li>Netzwerkfähigkeit</li>
  <li>Modularität</li>
  <li>leichte Interaktion mit anderen Systemen</li>
  <li>absolut kostenloses System</li>
</ul>

<section><title>Architektur</title>
<p>Kern des Systems ist eine MySQL-Datenbank, auf die
von mehreren JAVA-SWING-Oberflächen zugegriffen wird.
Für den Benutzer interessant daran ist,
dass man aus sehr vielen Programmen und aus so gut
wie allen gängigen Programmiersprachen auf die Daten zugreifen kann.
D.h. egal, ob sie mit Microsoft-Word einen Serienbrief an alle Leser
schicken, aus ihrem Bestand automatisch per Perl-Script 
HTML-Seiten generieren oder per
PHP Besuchern Ihrer Internet-Seite das Durchsuchen Ihres 
Bestandes erlauben wollen,
all dies und vieles mehr ist leicht möglich. Außerdem 
ist hierdurch auch ein Import und Export von Daten sehr einfach.
So können vorhandene Daten leicht weiterverwendet werden.
Desweiteren erleichtert diese Architektur durch die mit ihr verbundene
Modularität den nur teilweisen Einsatz des Systems.
So kann beispielsweise KBVT auch nur für die Verwaltung des Bestandes
oder der Leser eingesetzt werden, ohne durch unnötig komplexe
Benutzeroberflächen behindert zu werden.
</p>
</section>

<section><title>Lizenz, Installation und Systemanforderungen</title>
<p>KBVT ist OpenSource und steht unter der <link href="ext:GPL">GNU
GPL</link>.  Es wird seit zwei Jahren in der KöB Oberbrechen eingesetzt und
hat sich dort bewährt. Während dieser Zeit wurde KBVT ständig erweitert und
befindet sich auch zur Zeit noch in Entwicklung. Es ist jedoch bereits ein
Stand an Stabilität und Funktionsumfang erreicht, der einen Einsatz auch für
andere Büchereien sinnvoll erscheinen lässt.  Hauptproblem ist die noch sehr
spärliche Dokumentation und der Support. Generell ist die Installation und
Administration nicht für gänzlich unerfahrene Computerbenutzer geeignet. 
Dagegen soll die Benutzung
von KBVT für unerfahrene Benutzer leicht möglich sein.<br/>
In der KöB Oberbrechen wurde KBVT lange auf einem Pentium 100 mit 32 MB RAM unter SuSE Linux 7.1
verwendet. Dies ist für sinnvolles Arbeiten gerade noch ausreichend, wenn man
akzeptiert, dass ein Start von KBVT 2-3 Minuten und das Tätigen einer Ausleihe
mittels des Barcode-Scanners ca. 1 Sekunde dauert. Dies ist zwar sehr langsam,
aber immerhin noch schneller als das Tätigen einer Ausleihe ohne Computereinsatz. 
Auf einem 500 MHz Prozessor mit 256 MB RAM unter Windows XP startet KBVT dagegen in ca. 10 Sekunden.
KBVT ist auf allen Systemen
lauffähig, für die eine Java-Implementierung existiert und eine
MySQL-Datenbank zur Verfügung steht, d.h. insbesondere unter allen neueren Windows-Versionen und
unter gängigen Linux-Distributionen.
</p></section>

<section><title>Zielgruppe</title>
<p>
KBVT kann und will nicht mit 
kommerziellen Systemen wie z.B. <link href="ext:bvs">BVS</link>
konkurrieren. Dies liegt zum einen daran, dass - wie beschrieben - 
keine vergleichbare Dokumentation und sehr wenig Support 
zur Verfügung steht. Es wird vorausgesetzt, dass in jeder Bücherei, die KBVT
einsetzt, ein Administrator zur Verfügung steht, der sich um Installation,
Anpassung an die Bedürfnisse der einzelnen Bücherei, Import und Export von
Daten, Datensicherung, Update auf neue Versionen von KBVT und ähnliches
kümmert. Dieser Administrator muss kein Experte sein, es ist aber notwendig,
dass er sich mit KBVT und benutzten Programmen wie z.B. MySQL näher beschäftigt. 
Es wurde bewusst darauf verzichtet, den Anwendern vorzugaukeln, dass 
Aufgaben wie beispielsweise der Schutz vor Zugriff von Unbefugten auf
die gespeicherten Daten ohne Beschäftigung mit KBVT und MySQL möglich ist.
<br/>
Eine weitere möglicherweise als Nachteil empfundene Eigenschaft von KBVT
ist, dass es pragmatisch entwickelt wird. Zum Beispiel werden zu einem
Medium nur Titel, Autor, Mediennummer, Einstellungsdatum, Medientyp,
Systematiken, ISBN-Nummer und eine Beschreibung gespeichert. Auf weitere, sonst
übliche Informationen wie Seitenanzahl, Auflage, Verlag,
Orginalsprache usw. wurde bewusst verzichtet, da für die Zwecke 
der KöB-Oberbrechen diese Informationen nicht nötig sind, aber bei der
Eingabe viel Arbeit verursachen.
<br/>
Klarer Vorteil von KBVT ist die einfache graphische Benutzeroberfläche,
die Betriebssystemunabhängigkeit und
die leichte Konfigurierbarkeit und Erweiterbarkeit. 
Ein Entwicklungsziel war es, dass KBVT auch von Nicht-Experten leicht erweitert und
genau auf die Bedürfnisse einer speziellen Bücherei angepasst werden kann.
Außerdem wurde versucht, das Rad nicht immer wieder neu zu erfinden. Statt
für die Steuerung des Internetzugangs z.B. einen eigenen Browser und
Web-Server anzubieten, wird stattdessen ein beliebiger Browser und der bekannte
Proxy-Server Squid verwendet.
</p>
<p>
KBVT ist also für kleinere und mittlere Büchereien geeignet, in denen ein
Mitarbeiter zur Verfügung steht, der bereit ist, Zeit in die Einarbeitung und
Administration von KBVT zu investieren. Vorteil gegenüber den meisten
kommerziellen Lösungen ist die leichte Anpassbarkeit und die offenen
Schnittstellen. Besonders Administratoren mit Programmiererfahrung werden dies
zu schätzen wissen. Außerdem kann gerade für kleinere, ehrenamtlich
geführte Büchereien die Kostenfrage ein entscheidender Vorteil von KBVT sein.
</p>
</section>

<section><title>Hilfe gesucht</title>
<p>
Abschließend noch eine Bitte: für die Weiterentwicklung von KBVT wird
Hilfe gesucht. Diese fängt bereits damit an, dass Sie  
mich per eMail (t_tuerk@gmx.de) darüber zu informieren, dass
Sie KBVT getestet haben und warum Sie es benutzen oder nicht. 
Auch über Erfahrungsberichte, Verbesserungsvorschläge und 
Berichte über Fehler in KBVT freue ich mich sehr. Zur Hilfe zähle ich auch,
dass Sie mir mitteilen, welche Features Ihnen in KBVT fehlen. Nach oben sind dieser
Hilfe natürlich keine Grenzen gesetzt. Genaueres ist unter 
<link href="site:hilfe">Hilfe gesucht</link> zu finden.
</p>
</section>

  </body> 
</document>
